眾說 胡漢青的平面邏輯

眾說
胡漢青的平面邏輯

撰文: 利世民 | 發佈日期: 19.05.17 | 最後更新: | 2017-05-19 16:22:06

《眾新聞》正在眾籌，請支持！

話說胡大狀漢青就「一地兩檢」提出法律觀點，指基本法授權香港特別行政區的管轄範圍，既不包括領空，地下亦也不盡然是特別行政區管轄範圍。「第一，佢（指「香港特別行政區行政區域圖」）係平面嘅，唔包括領空、地底，佢淨係講明係陸地land surface同埋海上部份⋯⋯地球係圓嘅，地底去到邊度屬於你？」

胡大狀資料照片。蘋果日報
胡大狀漢青是香港香港大律師公會《大律師名冊》中，排名第十；論法律觀點，他必然有他的道理。關於地下業權及物權，外國也有不少案例，是關於私有土地下發現礦材的擁有權。不過，將這個概念延伸到政府的管轄權，我即時想到的問題是：「假如有朝一日，接連中華人民共和國的其他國家，各自從本國開堀隧道到中華人民共和國聲稱有管轄權之土地或水域，並且開採藏於地下的石油燃氣等，胡大狀漢清又會如何回應？」事實上，世界各地類似的問題，過往亦有發生過；不過解決矛盾的法律基礎，卻與故大狀漢清所講的略有不同。

Cuius est solum, eius est usque ad coelum et ad inferos — 這句拉丁文，是古代對地權的演繹，意思指：「誰擁有一方土壞，上至天堂下至地獄都是他的。」在古人的世界，土地的權利，原則就是這般清晰。

以上提到的原則，叫 Ad Coelum Doctrine，在現代社會不斷被挑戰；由熱氣球的出現，到後來的星球大戰外太空殖民等，都衍生出各種新問題。至今，就領空管豁權可以去到多遠，不少問題仍未有國際條約束。不過，中華人民共和國對於外國衛星在中國「領空」上操作，似乎非常抗拒。近年越來越多航空公司在航班上提供 Wifi 上網服務，不過當航班飛越中華人民共和國領空時，偏偏要中斷與人造衛星的訊號，令到航機上的 Wifi 只可以用來串流航機中預載的影片娛樂。

何解？國防安全？中華人民共和國當然可以說航班在領空之內，當受中華人民共和國法律管轄。不過，人造衛星可是在平流層以外，難道也是受到中華人民共和國所管轄？

回到高鐵地下層是否屬於特區政府管轄的問題。假如該層不幸發生任何人命傷亡財產損失，究竟應該在香港法院審理，還是要到中華人民共和國去告狀？用上同樣邏輯，埋藏在地下的水管、煤氣喉等要是發生意外波及了地面上的人命財產，又是否要到中華人民共和國的法院去索償？

雖然有理論家構想得到宇宙有十個維度，不過絕大多數人都是活在阿基米德幾何框架下的三維空間，再加多時間這個維度，故此我們意識中的宇宙，是四維的。法律，也離不開這四維框架；地圖雖然是平面的，但特區政府的管轄範圍理應是立體的。這是物理的常識，「胡大狀漢青的平面邏輯」，言下之意就是指基本法超越三界五行。難怪網民惡搞「全宇宙都是中國的」。畢竟在中華人民共和國，有其一套處事的彈性，所以在其他地方行得通的方法和邏輯， 在這個國度未必是公認的常識。

雖然說法律的邏輯，不等於我等凡夫俗子的論證，但太過「離地」的法理辯證，卻會破壞法律在一般人心目中的公正性和威權。這是鄰近國家的深層次文化缺陷，也是與香港文化最大的差異；在「一地兩檢」未落實之前，一國兩制已經在這個高鐵最底層神秘空間中被民族狂熱者坑殺。

眾新聞眾籌呼籲：

如果你認為我們的內容可讀，想繼續看下去，請幫忙。方法如下：

到Fringebacker眾籌平台捐款：
新增Paypal帳戶：
寄支票給經營《眾新聞》的「公民記者有限公司」（Civic Journalists Limited) ，地址：九龍長沙灣永康街77號環薈中心1210室。
直接存入「公民記者有限公司」的匯豐銀行戶口：747-027688-838
註：用第3和第4種方法支持我們的朋友，請連同「個人電郵資料」和「存款收據副本」email到眾新聞電郵信箱 info@hkcnews.com。捐款500元或以上者，可享有為期一年的每周時事通訊。通訊會在眾籌活動結束後開始寄出。

博客 | 利世民
【利世民・義利之辨】政府是必要之惡，群體是自由組合，個人才是社會最基本元素。義利之辨，要點在於「上下交征利，而國危矣」一句；粗略翻譯作白話，意思指「當權者與民爭利，大家都輸」。